\chapter{Considerações Finais e Trabalhos \mbox{Futuros}}\label{cap:conclusao}
\thispagestyle{plain}

Tendo em vista os objetivos traçados, pode-se dizer que, a partir de um problema prático, processar imagens para reconhecimento de gestos, em um contexto de visão computacional, um projeto de automação foi desenvolvido para acionar uma prótese de mão direita a partir de imagens capturas por meio de uma câmera digital, atendendo, portanto ao que se esperava alcançar no que diz respeito aos objetivos traçados.

Quanto aos resultados deste projeto, fica evidente, pelo que foi exposto nos capítulos anteriores, que o campo de visão computacional tem bastante aplicabilidade no campo da automação, e também do controle, bem como métodos de aprendizagem de máquina. Este último, por definição, está intimamente ligado à inteligência artificial e automação de processos, objetivo primeiro da maioria das máquinas.

Por fim, em uma análise crítica dos algoritmos apresentados, percebe-se que alguns problemas carecem de soluções mais sofisticadas e maduras para um bom funcionamento, como é o caso do filtro utilizado para a detecção de pele em uma imagem, assim como o algoritmo para remoção da palma da mão. A base de treinamento com um único individuo, como era de se esperar, não é suficiente para gerar uma boa generalização dos estimadores testados, tanto no caso da SVM, como na rede neural, o que fica comprovado ao fim da sessão \ref{sec:expr1}. No mais, ficou demonstrado também, que, para o modelo avaliado, a rede neural teve um desempenho geral inferior à solução utilizando SVM. Possivelmente uma melhor escolha de estrutura da rede e outros métodos de treinamento da própria rede, pudessem trazer resultados melhores, sendo indicado para um trabalho futuro.

Outras perspectivas que podem ser abordadas em trabalhos futuros, estão relacionadas ao desempenho de tempo de processamento fim a fim do processo de reconhecimento de imagem, comparativamente com diferentes classificadores, a fim de considerar o custo computacional de cada abordagem, além da expansão da base de aprendizagem.